\chapter{Diwylliant a’r Capel}

\p{41} Byddaf yn credu fod yna ddarnau o’r wlad lle mae naws ei phobl yn fwy parod i dderbyn argraffiadau crefyddol, a bod yna ddarnau eraill lle mae’r bobl fel petaent o’r ddaear yn ddaearol, a bod chwedloniaeth yr oesoedd cynnar heb adael eu cyfansoddiadau. Cymdeithas ddigon cymysg oedd cymdeithas fy ardal i, pobl a ddaethai i’r chwareli o Lŷn, rhannau pellaf Eifionydd, o waelodion plwyf Llanwnda a Llandwrog, ac ychydig o Sir Fôn, ac mae’n debyg fod cymysgedd o bobl o naws grefyddol yn eu plith a phobl o naws baganaidd. Wrth feddwl am y straeon a glywid o gabanau’r chwareli ac a ail-adroddid wedyn ar aelwydydd, ni allaf lai na theimlo eu bod yn perthyn yn nes i straeon yr hen gyfarwyddiaid nag i chwedlau diweddarach. O fewn y chwarter canrif diwethaf adwaenwn un hen wraig a gredai’n gydwybodol ym modolaeth y Tylwyth Teg.

Dechreuwyd codi capeli Anghydffurfiol yn yr ardal yr un pryd, neu ychydig yn ddiweddarach na’r amser y cychwynnwyd y chwareli yn nechrau’r bedwaredd ganrif ar bymtheg. Ni allaf ddweud a oedd Eglwyswyr selog yn eu plith, neu a oeddent wedi troi at yr Anghydffurfwyr cyn dyfod i’r ardal. Nid adeiladwyd eglwys yn Rhosgadfan, ond fe wnaed yn Rhostryfan (âi pawb i eglwys y plwyf yn Llanwnda cyn hynny), ac fe gerddai un teulu i lawr o Rosgadfan i’r eglwys yn Rhostryfan bob Sul (a daliant i wneud hynny) teulu mawr iawn a ddaethai i fyw i’r ardal o Glynnog. Cofiaf fi bedair cenhedlaeth o’r teulu hwn, maent yn bump erbyn hyn, ac yn dal yn Eglwyswyr selog. Codwyd capel cyntaf Rhostryfan, capel y Methodistiaid, yn 1821, ond yr oedd yno Anghydffurfwyr cyn hynny, a cherddai’r rhai hyn i gapel Brynrodyn, ryw ddwy filltir o bellter. Yr oedd yno ysgol Sul hefyd ers blynyddoedd a gynhelid mewn tai annedd. Adeiladwyd capel presennol M.C.\ Rhostryfan yn 1866; ac i gapeli Rhostryfan y cerddai Methodistiaid Rhosgadfan am flynyddoedd lawer.

\p{42} Oddeutu 1840 cychwynnwyd ysgol Sul yn Rhosgadfan, ac yn fy hen gartref i, Cae’r Gors, yr agorwyd hi; cangen o ysgol Rhostryfan ydoedd. Adeiladwyd ysgoldy yno yn 1861, i gynnal ysgol yn unig, ond yn fuan ceid pregeth yn y prynhawn gan bregethwyr a bregethai yn Rhostryfan. Adeiladwyd y capel presennol yn 1876, a’i agor yn 1877 gyda 66 o hen aelodau Rhostryfan. Yr oedd fy nhaid, Owen Roberts, Bryn Ffynnon, tad fy nhad, yn un o’r blaenoriaid cyntaf. Collodd yr achos liaws o bobl cyn sefydlu’r eglwys, oherwydd bod llawer o’r teuluoedd newydd a ddeuai i’r ardal yn mynd i gapel yr Annibynwyr ym Moeltryfan am ei fod yn nes iddynt na Rhostryfan, capel a wasanaethai ardal Moeltryfan a Bron-y-foel (Cesarea).

Nid wyf fi’n cofio gweld neb yn adeiladu capel erioed, dim ond atgyweirio rhai. Byddaf yn meddwl yn aml, os bu lle am nofel ag iddi arwyr ac arwriaeth, mai dyma lle y mae maes anghyffredin o gyfoethog i’r nofelydd. Meddylier am gefndir nofel felly mewn ardal fel hon, dechrau gweithio’r chwarel ar dir comin, gŵr y Faenor yn ymyrryd am fod y tir comin ar ei dir ef, a’r gweithwyr yn gwneud arian. Dyna un frwydr. Wedyn y frwydr arall ynghylch adeiladu’r cabanau unos ar y tir comin. Gwneud tai gwell wedyn, a thrin y tir, a’r Goron ymhen ychydig flynyddoedd yn hawlio eu tyddynnod. Yna gweithio’r chwareli gan gwmnïau preifat, Saeson rai ohonynt. Wedi gweithio o olau i olau yn y chwareli, cerdded rai milltiroedd adref, cipio tamaid o fwyd, âi’r chwarelwyr i’r capel i gyfarfod gweddi neu seiat. Dywed y diweddar Barch.\ D.\ J.\ Lewis, y Waun-fawr, y byddai chwarelwyr yr ardal honno yn cerdded dros y mynydd o Lanberis, pellter o ryw bum milltir, yn mynd i’r seiat cyn mynd adref, ac yn rhoi eu piser bach chwarel dan y sêt yn y capel.

Rhaid fod rhywbeth mawr y tu ôl i aberth y bobl hyn. Nid yn unig yr aberth o fynychu moddion gras wedi gwaith caled y dydd, eithr yr aberth o roi o enillion prin i dalu am y capel, at gael canhwyllau iddo ac at gael pregeth gan bregethwr dieithr ambell Sul. Dim ond dynion a gawsai brofiadau mawr ysbrydol a allai wneud y fath aberth, ac yn ôl yr ychydig hanes prin a geir yn llyfrau’r Parch William Hobley, \textit{Hanes Methodistiaeth Arfon}, gwelwn ddarfod iddynt gael profiadau mawr. \p{43} Dynion syml oeddynt, neu dyna fel y tybiwn, ond yr oedd eisiau rhyw sylfaen fwy na symlrwydd i allu gwneud y pethau yna. Mae wynebau eu disgynyddion yn dangos eu bod o dras uchel o ddiwylliant. Nid mewn un genhedlaeth y megir cryfder cymeriad na harddwch wynepryd, na balchder mewn ymddangosiad. Nid taeogion a ddaeth i Ddyffryn Nantlle i ddechrau gweithio’r llechen ac i godi addoldai.

Ond fel y dywedais, yr oedd elfen arall yn y gymdeithas, gwŷr ysmala, heb fod mor grefyddol. Byddai’r rhai hyn yn mynychu’r moddion ar y Sul, er iddynt fod yn cael rhyw lasiad tua’r Bont (y Bontnewydd) a Chaernarfon y noson gynt. Ni chymerent ran ond fe ddoent i wrando. Yn wir, dim ond un dyn a gadwai o’r capel yn gyfangwbl, ac fe ddeuai yntau ar ddydd Llun Diolchgarwch. Ond fe gyfarfyddai pobl “y Bedol a phobl Bethel” yng nghaban y chwarel fore Llun ar yr un tir, a thrafodent y pregethau gyda’r un huodledd. Efallai mai dyna ddechrau dirywiad y bywyd crefyddol yn yr ardal hon fel mewn llawer ardal arall, fod rhoi mwy o sylw i huodledd ac areithio, i ddeall a rhesymu, yn hytrach nag i wir ysbryd crefydd. Dywedodd Mr.\ Saunders Lewis yng ‘Nghwrs y Byd’ yn \textit{Y Faner}, rywdro, mai diwylliant a gaem yn y capel ac nid addysg grefyddol, a chytunaf yn llwyr.

Mae’n arfer gennym golbio’r oes hon efo’r oes o’r blaen. Ym mater yr ysgol Sul a’r diwylliant a geir yn y capeli, credaf ein bod yn iawn wrth wneud hynny. Cawn gymaint o drafferth yn awr i gael plant a phobl ieuainc i’r ysgol Sul o gwbl, fel na thrafferthir lawer pa beth a wneir â hwynt wedi eu cael yno. Eu cael yno yw’r gamp, a gorffwyswn ein rhwyfau ar hynny. Ond yn nechrau’r ganrif aem yno heb ein cymell, a chaem ddiddordeb. Ni wn pam na sut, ac efallai nad dyma’r lle i fynd ar ôl y rheswm. Ond gallwn ddweud fod cyd-gynnull yn beth diddorol i bawb, a’r pryd hwnnw, nid oedd cynulliadau eraill i’n tynnu oddi wrth gyfarfodydd y capel. Ni fedrai dim ein tynnu o’r ysgol Sul. Cofiaf, fodd bynnag, i un drasiedi rwystro fy mrawd ieuengaf rhag mynd i’r ysgol Sul unwaith.

Cawsai Dei gath bach yn anrheg ryw brynhawn Sadwrn, un bach gron, dew fel powlen. Rhowd hi yn y beudy mewn gwair dros nos. Ond, erbyn y bore, yr oedd wedi diflannu, ac ni \p{44} wyddai neb yn iawn sut, heblaw mae’n siŵr, mai o dan y drws. Cyn wyth o’r gloch y bore, yr oedd Dei wedi curo ar bob drws yn y pentref i holi am ei gath, ond i ddim pwrpas. Yr oedd mam wedi mynd i huno cysgu wrth y tân ar ôl cinio, a dyma hi’n deffro yn sydyn a gweld ei bod yn ddau o’r gloch ar y cloc. Neb yn y gegin ond Dei, ‘Wel O,’ meddai hi, wedi dychryn, ‘dyma hi’n ddau o’r gloch a chditha ddim yn yr ysgol Sul.’ ‘Fasa chitha ddim yn mynd yno ’chwaith tasa gynnoch chi gimint o boen â fi,’ meddai yntau.

A’u cymryd drwodd a thro, byddai gennym athrawon deallus. Nid oes neb a ŵyr yn well na phlentyn pan na bo ei athro yn gwybod ei waith. Gŵyr hynny drwy’r reddf a ddengys iddo nad enynnir ei ddiddordeb. Dyna’r adeg na byddai gennym ni flas ar fyned i’r ysgol Sul, yr amser pan fyddai gennym athro sâl. Cofiaf i rywbeth tebyg i wrthryfel ddigwydd yn ein dosbarth unwaith, oherwydd ein diffyg diddordeb. Ynglŷn ag achos arall y gwrthryfelem, ond gwn yn iawn erbyn hyn, petai’r athro hwnnw yn un da, na buasai unrhyw gynnwrf wedi digwydd. Nid hanes digwyddiadau a chefndir a ddysgid inni ychwaith, ond dysgid inni ddeall yr Ysgrythurau, a hynny yn ifanc iawn. Nid eid byth heibio i ddameg heb dreiddio i’w hystyr ysbrydol. Rhôi hyn fwy o bleser inni na dysgu hanes.

Y pryd hwnnw, ceid maes llafur, peth nas sonnir amdano yn awr. Byddai’n ofynnol inni, cyn cael pasio i ddosbarth uwch, ddysgu hyn a hyn o emynau, pennod o’r rhan o’r Beibl a astudiem ar y pryd, a thair pennod o’r Rhodd Mam, neu’r Holwyddoreg, neu’r Hyfforddwr, yn ôl ein hoedran. Gan fod cof plant yn dda, nid oedd hyn yn faich, a bu’n werthfawr inni byth. Ni wn pa un ai damwain ai gwelediad a wnaeth i’r rhai a drefnai’r maes llafur roddi emynau gwerth eu galw’n emynau inni i’w dysgu. Nid oes gennyf amynedd o gwbl efo’r pethau a gyfansoddir wrth y dwsin heddiw ac a elwir yn ‘emynau i blant’. Nid oes unrhyw werth ynddynt o gwbl, a gwastraff ar amser yw eu dysgu. Nid ydynt yn mynegi teimlad plentyn, ac nid oes unrhyw werth llenyddol ynddynt. Nid yw’n rhaid i blentyn ddeall y farddoniaeth a ddysg bob gair, dylai gael pleser oddi wrth rithm, odl, a sŵn geiriau yn taro yn erbyn ei gilydd, dyna’r cwbl. Cofiaf fel yr hoffwn y pennill,

\p{45}

\begin{verse}
	‘Iesu, difyrrwch f’enaid drud\\
	Yw edrych ar dy wedd.’
\end{verse}

Ond, rhywsut, gyda’r gair ‘Iesu’ yr âi’r gair ‘difyrrwch’ i mi ar y cychwyn, a’r ffordd yr adwaenwn y pennill oedd, ‘Iesu difyrrwch’. Dyna ei enw i mi.

Cofiaf, ar y llaw arall, imi fynnu gwneud pennill arall yn eglur imi fy hun drwy ei newid. Dysgodd mam ryw bennill imi o un o lyfrau Ceridwen Peris i’w ddweud yn yr ysgol Sul yn lle adnod. Dyma ddechrau’r darn:

\begin{verse}
	‘Mewn bwthyn bach yng \textit{Nghanaan} wlad,\\
	’R oedd gŵr a gwraig yn trigo.’
\end{verse}

Ond nid oedd waeth i mam heb na’m cywiro, fel hyn y mynnwn, ac fel hyn y mynnais, ei ddweud:

\begin{verse}
	‘Mewn bwthyn bach yng \textit{nghanol} gwlad.’
\end{verse}

Elizabeth Griffith, Tŷ’n Llwyn, oedd yr un a gofiaf fi gyntaf yn y sêt fawr, a dysgodd yr ABC i ugeiniau lawer o blant, y naill flwyddyn ar ôl y llall, a hynny gydag amynedd di-bendraw, oblegid gallaf ddychmygu mai dysgu’r ABC i blant a’u dysgu i ddechrau cysylltu llythrennau i wneud geiriau yw un o’r pethau anhawsaf. Wedi dysgu i blentyn sut i ddarllen, nid yw mor anodd wedyn egluro pethau iddo. Cofiaf Elizabeth Griffith yn dda yn y sêt fawr. Rhaid mai dynes ifanc ydoedd, er yr ymddangosai i ni yn hen, yn gwisgo bonet a chêp at ei hanner, yn ôl ffasiwn y dyddiau hynny. Yr oedd yn llwyddiannus iawn yn ei gwaith, a hynny dan anfanteision, oblegid yr oedd yr holl ysgol yn y capel, o’r dosbarth ieuengaf hyd yr hynaf.

Nid peth diweddar yw cyd-adrodd. Bob hyn a hyn, fe adroddai’r holl ysgol Sul, yn blant a phobl mewn oed, y Deg Gorchymyn neu Weddi’r Arglwydd gyda’i gilydd. Yr unig ymarferiad a geid oedd yr adrodd ei hun ar ddiwedd yr ysgol, a chyd-symudid yn berffaith.

\p{46} Yna eid dros yr un maes yn y cyfarfod darllen, a chofier, am ychydig o amser y bu gennym ni weinidog. Nid ein hathro ysgol Sul a’n cymerai, eithr rhywun arall, a byddai mwy nag un dosbarth yn y cyfarfod darllen, pawb a fynnai eistedd yr arholiad sirol o dan yr un oed. Yr oedd y trefniadau’n ddelfrydol pan gymerai G.\ O.\ Griffith, y Post, ni yn y cyfarfod darllen. Rhoddai gwestiynau ysgrifenedig inni i’w hateb gartref. Prynai’r copïau inni ei hun a marciai’r atebion. Yna rhoddid gwobr inni, nid yn y cyfarfod darllen, ond yn y cyfarfod plant (Band of Hope). Ticedi fyddai’r gwobrwyon yno, a chesglid hwy at ei gilydd ar ddiwedd y tymor, pan gaem arian yn eu lle. Ateb y cwestiynau hyn ar y maes llafur yn y cyfarfod darllen, oedd yr ymarferiad cyntaf a gefais i mewn ysgrifennu Cymraeg. Hyn, ac ychydig yn ddiweddarach, eistedd arholiadau ar gyfer y cyfarfod llenyddol. Yn y cyfarfod plant caem, yn ychwanegol at hyn, bob math o gystadleuthau, darllen darn heb ei atalnodi, darllen llawysgrif ddrwg (cawsom gerdyn o waith Eifionydd ei hun i’w ddarllen un tro!), canu, adrodd, cyfeirio’r ffordd, cyfansoddi brawddegau ac ateb cwestiynau ar wybodaeth gyffredinol. Byddai’r gyfundrefn o gael ticedi yn lle gwobrwyon, eu casglu at ei gilydd a’u hanfon i’r ysgrifennydd ar ddiwedd y tymor, yn dyfod â rhyw chweigian neu ddeuddeg swllt inni. Caem yr arian yma mewn cyfarfod mawr yn y gwanwyn. Ac ystyried na fyddai’r un o blant Cae’r Gors yn adrodd nac yn canu ar eu pennau eu hunain, yr oedd yn swm go lew.

Fe hysbysid cystadleuthau’r cyfarfod plant bythefnos ymlaen llaw, a rhoid hwy i fyny wedyn ar y bwrdd rhybuddion yn lobi’r capel. Cofiaf un tro iddynt hysbysu mewn un cyfarfod plant fod cystadleuaeth hel enwau adar yr ardal i fod yn y cyfarfod nesaf, dim ond hel yr enwau dyna’r cwbl, a’u dweud ar goedd yn y cyfarfod. Wedi inni gyrraedd y tŷ y noson honno, cyn inni gael tamaid o fwyd, dyma Richard, fy mrawd, yn dechrau arni, ac yn ysgrifennu enwau adar i lawr fel y cofiai hwynt. O hynny ymlaen am bythefnos, ni ellid ei gael at ei fwyd, nac i’w wely, nac i wneud dim ond hel enwau adar. Yr oedd fel dyn ar dranc, a bod ei fywyd tragwyddol yn dibynnu ar gael yr enwau. Wrth weld y brwdfrydedd yma, dyma’r \p{47} gweddill ohonom yn penderfynu nad oedd yn werth inni gystadlu, ac y byddai’n well inni hel enwau i Richard. Ond nid oedd angen inni, byddai ef wedi cael pob un o’n blaenau. Yr oedd nhad a mam yn y gêm hefyd, ac yn gofyn o hyd, ‘Faint wyt ti wedi gael rŵan, Dic?’ Wel, fe ddaeth tipyn o dawelwch cyn diwedd y pythefnos, a’m brawd erbyn hynny wedi eu hel at ei gilydd, a’u cael i drefn y wyddor, ac yn eu dysgu a’u dweud yn uchel ar dafod-leferydd. Wrth gwrs, dysgem ninnau hwy wrth ei glywed. Yr oeddem wedi synnu fod cynifer o adar yn Rhosgadfan, tros ddeugain ohonynt, ni wyddwn i fod cymaint o wahanol fathau o adar yn y byd! Beth bynnag, fe ddaeth noson y cyfarfod plant, a ninnau i gyd yn gynhyrfus iawn, wedi cadw oddi wrth bawb fod Richard wedi hel cymaint o enwau. Willie, brawd Richard Hughes-Williams, y storïwr, oedd y beirniad, ac wedi i ryw ddau neu dri cystadleuydd fod wrthi, ac enwi rhyw hanner dwsin neu ddwsin o adar, dyma dwrn fy mrawd. Aeth ymlaen a dechrau arni cyn i neb gael ei wynt, ac wrth ei fod wedi eu dysgu ar ei gof, âi trwyddynt fel cyfri’ llyfrithen. Dyma Willie yn codi ei ddwylo i fyny ac yn gweiddi, ‘Stopia, stopia, imi gael siawns i’w rhoi i lawr.’ Ond ymlaen fel sgyrsion yr âi fy mrawd. Bu’n rhaid iddo ail fynd drostynt, ond ni chredaf ei bod yn bosibl atal y llif ofnadwy o enwau a fyrlymiai allan. Nid oedd gan neb siawns i ennill wrth ei ymyl. Bu’r gystadleuaeth hon yn destun difyrrwch yn ein cartref am flynyddoedd lawer, a thra fu fy mrodyr fyw.

Byddem yn mynd i’r seiat bob wythnos. Nid dysgu adnod y byddem ar gyfer y seiat nos Fercher, ond llawer o adnodau, a phennau pregethau’r Sul blaenorol, neu sylwadau ohonynt. Byddai G.\ O.\ Griffith, y Llythyrdy, yn codi pennau’r pregethau i rai o’r plant, a byddai gennym lyfr bach iddo eu dodi i lawr ynddo. Caem y llyfr ganddo efo’r pennau tua nos Lun neu ddydd Mawrth, a byddai’n rhaid eu dysgu’n drwyadl cyn nos Fercher. Ni wn beth a ddigwyddasai i ni pe dywedasem ein hadnodau mor sâl a di-sut ag y dywed plant yr oes yma hwy. Mae arnaf ofn y buasai arnom ofn wynebu ein cartrefi y noson honno. Ni chofiaf y byddai’n llawer o dreth dysgu’r adnodau a’r pennau pregethau. Ond weithiau fe ddechreuai rhai \p{48} ohonom wneud camgymeriad yn ein hadnod, ac nid oedd ddewin a allai ein tynnu allan ohono. Cofiaf am fy mrawd Evan, pan oedd tua phump oed, yn cael dysgu iddo, ‘Iesu Grist, ddoe a heddiw, yr un ac yn dragywydd.’ Ni allai yn ei fyw gael y gair ‘dragywydd’ yn iawn. Fel hyn y dywedai, ‘yr un ac yn gla-gwy’, ac yn naturiol fe aeth yn ‘glagwy’. Nid oedd dim i’w wneud ond ei rwystro rhag ei dweud yn y seiat. Ond dro arall, fe roes Evan sioc heb ei disgwyl inni yn y seiat ei hun. Nid oedd wedi gwneud y camgymeriad wrth ddweud yr adnod yn y tŷ. Yr adnod oedd, ‘Y rhai a ymddiriedant yn yr Arglwydd a ânt rhagddynt ac a ffynnant’, eithr dyma a gawsom, ‘a ânt rhagddynt ac a fygant’, a’r gweddill o’r teulu yn chwysu yn eu sêt.

Weithiau caem ein holi ar ôl dweud ein hadnodau, a byddai gan ambell flaenor ddawn nodedig at wneud hynny, a byddwn i wrth fy modd gyda’r holi hwn. Golygai, yn un peth, y byddai gweddill y seiat yn fyrrach o gymaint â hynny, gan mai sych iawn oedd y gweddill inni, ag eithrio pan fyddai rhywun yn mynd i grïo wrth ddweud ei brofiad. Ni wn pam y rhoddai hyn bleser inni, onid am ei fod yn beth gwahanol i arfer. Efallai mai’r un fath y teimlem petai rhywun yn dechrau rhegi yn y seiat. Cofiaf un waith pan oedd un o’r blaenoriaid yn holi ar yr adnodau, iddo ofyn yn sydyn i un bachgen, Evie, Llwyn Celyn, ‘Oes gynnoch chi adnod i brofi?’ ‘Oes,’ meddai Evie, ‘“Yr hen a ŵyr a’r ifanc a dybia”.’ ‘Nid adnod ydy honna,’ meddai’r holwr. ‘Ia,’ meddai Evie, a bu’n daeru am ychydig funudau rhwng y ddau. Nid Evie a roes i mewn ychwaith. Yr un bachgen a fyddai’n rhoi ffug-enwau doniol wrth gystadlu, a hynny mewn cystadleuthau y tu allan i’n hardal ni. Fe gynhelid cymanfa blant bob blwyddyn i ryw chwech o ysgolion Sul Dosbarth Uwchgwyrfai, a chynhelid hi un ai yn Rhostryfan neu yng Ngharmel. Byddai arholiadau ysgrythurol wedi digwydd ymlaen llaw, ac un tro fe ddaeth y ffug-enwau digrif hyn i fyny, ‘Dyfrgi o Rosgadfan’, a ‘Draenog flewog’, ac fe’u holrheiniwyd i Evie.

Gwerth diwylliannol oedd i hyn i gyd ac nid gwerth crefyddol, oni ddeuai’r olaf yn anuniongyrchol. Ni ddysgid inni ddefosiwn crefyddol, ond byddai’n rhaid inni barchu’r Saboth. \p{49} Yr oedd fel rhyw ddeddf anysgrifenedig nad oeddem i fynd trwy’r llidiart ond i’r capel. Yr oedd yn berffaith ddealledig yn ein tŷ ni hefyd nad oeddem i ddarllen papur newydd ar y Sul (sef y papurau wythnosol: ni ddeuai papurau Sul o gwmpas yr adeg honno). Caem ddarllen unrhyw beth arall. Dangosem yr anghysondeb i mam pan âi hi ati i roi pwyth mewn dilledyn neu irad ar yr esgidiau gwaith, ar nos Sul, ond na, fe wyddai’r Brenin Mawr nad oedd hi wedi cael amser i wneud y pethau hyn yn ystod yr wythnos, ac fe wyddai hefyd ein bod ni wedi cael amser i ddarllen y papur newydd! Yr hyn oedd yn berffaith wir.

Gallwn ysgrifennu ysgrif faith ar y pregethwyr a ddeuai i bregethu i’n capel ni pan oeddwn blentyn, ond gan fod llawer wedi ei ysgrifennu amdanynt gan eraill bodlonaf ar sôn am ryw ychydig o’r rhai mwyaf gwreiddiol. Ysgrifennodd y Parch.\ H.\ D.\ Hughes yn rhagorol ar rai ohonynt yn ei lyfr, \textit{Y Chwarel a’i Phobl}. Nid oedd prinder pregethwyr yn y cyfnod hwnnw, ac yn Arfon, fel lleoedd eraill, yr oedd llawer o rai rhagorol, rhai canolig a rhai sâl. Rhywsut, gwyddem pan oeddem yn blant y gwahaniaeth rhwng pregeth dda a phregeth sâl. Caem feirniadu faint a fynnem arnynt gan mam, ond nid gan nhad. Dywedai ef fod pob pregethwr yn gwneud ei orau. Dim ond ar un pregethwr y clywais ef yn rhoi ei lach erioed.

Wrth edrych yn ôl, yr ydym yn dueddol i gymharu ac i gyferbynnu pethau ddoe â phethau heddiw, pobl ddoe â phobl heddiw, a llawer ohonom yn bur bendant fod ddoe yn well ym mhob ffordd na heddiw. Clywch bobl yn dweud bod pregethwyr ers talwm yn llawer gwell na rhai heddiw. Pan ddywedwn beth fel yna yr ydym yn gwneud yr hyn sy’n amhosibl, oblegid ni ellir cymharu pregethwyr dau gyfnod. Yn aml iawn, nid yw’r peth sy’n gweddu i un cyfnod yn gweddu i gyfnod arall o gwbl. At hynny, yr ydym ni ein hunain wedi newid, a phe byddai’n bosibl inni glywed yr hen bregethwyr heddiw, digon posibl y newidiem ein barn amdanynt. Un peth a anghofiwn am bregethwyr, fel am actorion, ydyw, bod ansawdd eu pregethu neu eu hactio yn dibynnu llawer ar y gynulleidfa. Y gynulleidfa a’i chydymdeimlad yw eu swcr; ac mae’n bur sicr na cheid cydymdeimlad cynulleidfa heddiw â llawer o syniadau’r \p{50} hen bregethwyr. Ond y mae yna un teip o bregethwr a apelia at bob oes, mi gredaf, a hwnnw yw’r pregethwr gwreiddiol. Mae rhai i’w cael ym mhob oes, mae digon ohonynt heddiw, pregethwyr nad ydynt yn aros efo hen syniadau nac yn symud efo’r oes newydd ychwaith, eithr yn byrlymu o wreiddioldeb ac yn rhoi inni o’u syniadau eu hunain am bethau. Nid wyf am ddweud mai’r bobl hyn yw’r pregethwyr gorau, ond maent yn ffres bob amser.

Pregethwyr felly a erys fwyaf ar fy nghof i, ac nid y rhai a ystyrid yn fawr. Ni chofiaf lawer a ddywedodd y Parch.\ John Williams na’r Parch.\ Thomas Charles Williams erioed, ond cofiaf ugeiniau o bethau a ddywedodd y Parchedigion David Williams, Llanwnda, Griffith Williams, Llangoed, Hywel Roberts, Clynnog, a Robert Thomas, Talsarnau. Yr un a gofiaf orau yw David Williams, Llanwnda, am fy mod yn ei glywed yn amlach. Un o nodweddion y pregethwyr gwreiddiol hyn i gyd oedd eu bod yn hollol anymwybodol o broblemau. Pe gofynnech i un o’r rhai a enwyd uchod beth oedd eu barn am y dylifiad Seisnig a dirywiad yr iaith Gymraeg, yr wyf yn sicr yr edrychasent arnoch yn hurt, cystal â dweud, ‘Cymro ydw’ i, ac yng Nghymru yr ydw’ i’n byw, yng nghanol pobl yr un fath â mi fy hun.’ Dyna paham yr oeddynt yn bobl naturiol, pobl yn byw mewn gwlad unieithog (iddynt hwy) oeddynt.

Felly yr edrychwn i ar David Williams bob amser, Cymro heb fod yn ymwybodol ei fod yn Gymro o gwbl. Hen lanc ydoedd, a chai’r gair ei fod yn un reit biwis. Edrychai felly, ond clywais rai a gadwai’r mis yn dweud nad oedd felly o gwbl yn y tŷ. Byddai’n fwy piwis os dôi i Rosgadfan i roi pregeth yn y prynhawn, yn enwedig os byddai wedi gorfod cerdded y filltir serth o Rostryfan. Yr oedd pob dim o’i le arnom wedyn. ‘Dau beth cas sydd ynoch chi tua Rhosgadfan yma, ’r ydych chi’n rhoi’r cloc y tu ôl i’r pregethwr, ac yn cau pob ffenest.’ Dro arall, ‘Petawn i’n dŵad i bregethu mewn potel i Rosgadfan yma, mi roech gorcyn arna i wedyn.’ Dyn canolig o daldra ydoedd, ond gwnâi ei wddw byr iddo edrych yn fyrrach. Byddai ei goler yn cyrraedd yn uchel iawn. Yr oedd ganddo wyneb anghyffredin, wyneb y byddai unrhyw arlunydd yn falch o’i gael. Wyneb wedi ei eillio’n lân, ag eithrio un rhes o \p{51} flewiach a dyfai ar hyd ei ên a’i gernau o glust i glust. Ni welais mohono erioed yn gwenu heb sôn am chwerthin, ond yr wyf yn sicr ei fod yn chwerthin ynddo’i hun yn aml.

Os deuai i bregethu am Sul cyfan, yn ddieithriad bron fe bregethai ar ddameg neu wyrth yn y bore, a chymerai bwnc go ddwfn yn y nos. Wrth bregethu ar y dyn a aeth i mofyn tair torth yn echwyn cawsom stori ddifyr. Rhoes hanes y cyfaill cyntaf yn cychwyn ar ei daith bell, ac wedi penderfynu y byddai’n cyrraedd cyn iddi dywyllu, ond oherwydd amryw helyntion ar y daith, yr oedd yn hwyr arno’n cyrraedd. Y cyfaill yr ymwelai ag ef yn ei wely, ac yntau’n cnocio’r ffenestr arno. ‘Pwy sydd yna?’ meddai hwnnw o’i wely. ‘Y fi,’ meddai’r llall, ac egluro fel y bu hi arno. Y llall yn cofio yn y gwely nad oedd ganddo ddim bara yn y tŷ, ac yn ceisio meddwl am ryw ffordd i guddio hynny. Y cyfaill hwn yn codi o’i wely yn reit ddistaw, yn mynd i’r pantri, yn gwisgo ei \textit{slippers} yn y fan honno, ac yn mynd allan drwy ddrws y cefn i’r tŷ nesaf. [Yr oedd yn rhaid inni gredu, heb iddo ddweud, mai yn y cefn y cysgai’r cyfaill hwn.] Y dyn yma yn flin iawn ei dymer, yn cwyno fod y plant newydd fynd i gysgu, rhai ohonynt wedi cael y ddannodd, a helynt mawr i’w cael i gysgu o gwbl. Y cyfaill arall wedyn yn erfyn arno beidio â gweiddi, rhag ofn i’w ymwelydd ei glywed.

Wrth bregethu ar ‘y llawn sicrwydd gobaith hyd y diwedd’, dywedodd, ‘Peidiwch â gadael i ddiwrnod eich marw fod yn ddiwrnod prysur, fy mhobol i. Peidiwch â gadael i ryw fân dwrneiod fod o gwmpas eich gwely chi efo’u cwils.’ Wrth sôn am berthynas y Cristion â Christ, dywedodd fod y ddau yn snug bach yn ei gilydd. Dro arall meddai, ‘Byddaf yn diolch i’r Diafol am bryfocio cymaint ar Williams Pantycelyn, er mwyn inni gael yr holl emynau da yma.’ Weithiau byddai’n newid ei lais yn sydyn i ryw wich fain, yn enwedig yn ei sylwadau ymyl y ddalen. Soniai unwaith am yr uwch-feirniaid, yna newid ei lais, ‘’D ydw i ddim yn hoffi’r gair “uwch-feirniaid”, yma. Uwch na phwy ac uwch na pheth?’

Cofiaf un nos Sul ei fod yn pregethu ar bwnc o athrawiaeth, ac yn mynd ymlaen yn ei lais dwfn, yna yn codi ei lais a dweud ‘Da chi, y mhobol i, os oes arnoch chi eisiau pesychu, \p{52} pesychwch yn gall, peidiwch â phesychu pan fydda i ar ganol gair, neu ar ganol sentans.’ Eisteddai teulu o ŵr a gwraig a thri o blant o’n blaenau ni, a dyma’r bachgen wrth ddrws y sêt yn chwerthin dros y capel, a’i fam, a oedd wedi anghofio ei phlant wrth ymgolli yn y bregeth, yn rhoi sbonc. Finnau yn cael ambell bwff o chwerthin, wrth feddwl petai pawb yn dechrau pesychu ar ôl pob atalnod a \textit{comma}. Clywais amdano yn pregethu yn y Dwyran, Sir Fôn, wedi croesi Afon Menai yn y Stemar Bach, yn gorffen gweddill y daith mewn brêc. Gan mai ar y Sadwrn y cynhelid marchnad Caernarfon, yr oedd moch bach mewn sachau yn gymysg â’r teithwyr yn y frêc. Ceisiai David Williams ddal y moch draw â’i ambarel. Trannoeth edliwiwyd y moch i’w wrandawyr drwy’r dydd. Yn yr un capel arferai’r plant eistedd gyda’i gilydd yn y bregeth yn y seti blaen, a chymryd nodiadau o’r bregeth mewn llyfrau. Nid da gan yr hen bregethwr mo hyn. Yr oedd arno eisiau sylw ei holl gynulleidfa. ‘Da chi ’mhlant i, edrychwch arna’ i,’ meddai, ac wrth y blaenoriaid, ‘Pa sens sy’ mewn dŵad â rhyw rigmant o blant i le fel hyn?’ Ef hefyd a ddywedodd wrth y fam a âi allan o’r capel pan grïodd ei babi, am ddyfod ag ef i’r sêt fawr, y byddai’n siŵr o gysgu yn y fan honno.

Ni wn gymaint am y pregethwyr eraill a enwais, ond teip y storïwr oeddynt. Clywais Hywel Tudur yn cymryd ei destun o lyfr Esther a dyna’r sylw olaf a gafodd yr adnod honno. Dechreuodd yn yr adnod gyntaf yn y llyfr ac aeth ymlaen i’r diwedd gan roddi fersiwn yr ugeinfed ganrif o’r stori, ac ‘Amen’ ar y diwedd. Un nodyn a oedd ganddo ef o’r dechrau i’r diwedd, a nodyn sgwrs oedd y nodyn hwnnw. Siaradai’n ddifyr â’r blaenoriaid, ac yr wyf yn sicr pe cymerid tôn ei lais gyda \textit{pitchfork} ar unrhyw fan o’i bregeth, mai’r un fyddai. Digwyddodd peth digrif pan bregethai un nos Sul braf o haf yn Rhosgadfan. Capel â’r sêt fawr wrth y drws oedd ein capel ni, ac yn y tawelwch hafaidd a sŵn undon (heb fod yn undonog) y pregethwr, cerddodd iâr i mewn yn hamddenol i’r capel.

Teip gwahanol iawn oedd y Parch.\ Henry Rawson Williams, Betws-y-Coed. Dywedai ef bethau a gyrhaeddai’n o ddwfn, megis, pan ddywedodd yn Rhosgadfan nad oedd gan y blaenoriaid yno ddim gwell i siarad amdano na’r tywydd. Digiodd \p{53} hyn fy nhaid, ac ni roddodd gyhoeddiad iddo wedyn. Ond fe ddaeth Mr.\ Williams i Rosgadfan ym mlwyddyn cyhoeddiadau fy nhaid er hynny, ac ni chafodd ef ei hun byth wybod sut. Ond fe aethai blaenor ieuanc i’r cyfarfod misol gyda’m taid ac aeth i’w boced am ei ddyddiadur. Aeth at Mr.\ Rawson Williams a chael cyhoeddiad ganddo, a medru rhoi’r dyddiadur yn ôl yn ei boced heb i’m taid sylwi dim. Aeth rhyw ddyn at yr hen bregethwr o Fetws-y-Coed unwaith, ar ddiwedd yr oedfa, a dweud na chyd-welai â’i osodiadau. ‘Wyt ti’n credu hanner yr hyn ddywedais i?’ meddai. ‘O ydw,’ ebe’r dyn. ‘Wel,’ meddai’r pregethwr, ‘os caf i bawb i gredu hanner fy mhregethau, mi fyddwn i’n reit dawel.’ Yr oedd ei wisg ef yn wahanol i bawb; gwisgai gôt a chêp ar ei rhan uchaf (Inverness) a het a chantel crwn, yr un fath â Daniel Owen.
